\input{preamble}

\begin{document}
	{\center{\huge{Harcèlement et manipulation}}}

	\section{Introduction}%
	\label{sec:introduction}
	
	\begin{itemize}
		\item Situations difficiles à identifier
		\item Qui entrainent une souffrance psychique
		\item Responsabilité des chefs d'entreprise
	\end{itemize}

	\section{Harcèlement}%
	\label{sec:harcelement}
	
	\begin{itemize}
		\item Harcèlement moral $\neq $ harcèlement sexuel
		\item Réduction d'une personne à un objet, déni de la personne
		\item Relation d'emprise, de dépendance
		\item Partout, quel que soit le milieu
		\item Facilité par rapport hiérarchique
	\end{itemize}

	\section{Manipulation}%
	\label{sec:manipulation}
	
	\begin{itemize}
		\item Manipuler fait penser à objet
		\item Stratégies dans le but de contrôler / influencer
		\item Peut se trouver à petite dose dans toute interaction
		\item Fins commerciales, publicitaires, politiques ou autre, pour avoir gain de
		cause
		\item Diversion, mise en confiance, persuasion\ldots
		\item Consciente ou inconsciente
	\end{itemize}
	
	\section{Définitions légales}%
	\label{sec:definitions_legales}
	
	\begin{itemize}
		\item Situations difficiles à appréhender / prouver
		\item Avancées dues à l'évolution de la psychologie
		\item Élargissement des définitions / nouvelles définitions
		\item Notion de consentement
	\end{itemize}

	\section{Infractions pénales}%
	\label{sec:infractions_penales}
	
	3 catégories
	\begin{itemize}
		\item Contravention relevant du tribunal de police - exemple : amende double file
		\item Délit relevant du tribunal correctionnel - exemple : vol
		\item Crime relevant de la Cour d'assises - exemple : meurtre, viol
	\end{itemize}
	Pour les crimes, très compliqué de juger, de prouver que le coupable est bien coupable
	et d'estimer la gravité de ses actions
	
	Différents experts sont interrogés, plus les témoins

	\section{Agression sexuelle}%
	\label{sec:agression_sexuelle}
	
	\begin{itemize}
		\item Agression sexuelle = atteinte sexuelle commise avec violence, menace,
		contrainte ou surprise
		\item Attouchements sur les parties sexuelles sont des agressions sexuelles
		(fesses, sexe, seins, bouche, cuisses)
		\item Punie de 5 ans et 75000€
	\end{itemize}

	\section{Viol}%
	\label{sec:viol}
	
	\begin{itemize}
		\item Viol = agression sexuelle avec pénétration
		\item Élargissement avec loi Schiappa en 2018
		\item 15 ans, voire 20
		\item Souvent, pas de violence mais seulement de la surprise
		\item Viol pas toujours considéré comme un crime, jusqu'à une affaire des années
		80 qui a fait grand bruit
		\item Avant : pénétration = sexe masculin dans sexe féminin
		\item Maintenant : prise en compte des autres orifices
	\end{itemize}

	\section{Harcèlement sexuel}%
	\label{sec:harcelement_sexuel}
	
	\begin{itemize}
		\item Double définition :
		\item Notion de répétition, avec but d'obtenir un acte de nature sexuelle
		\item Plaisanteries obscènes, propositions insistantes, etc
		\item Faits uniques avec pression grave - exemple : promotion si sexe
		\item 2 ans, 30 000€
		\item Texte spécifique au monde du travail en plus du standard
	\end{itemize}

	\section{Cyber-harcèlement}%
	\label{sec:cyber_harcelement}
	
	\begin{itemize}
		\item Contenu dans les articles sur le harcèlement + élargi par loi Schiappa
		\item Défini par plusieurs personnes et/ou une seule répété
		\item Aggrave harcèlement
	\end{itemize}

	\section{Agissement sexiste}%
	\label{sec:agissement_sexiste}
	
	\begin{itemize}
		\item Apparu dans le Code du Travail en 2015
		\item Tout agissement négatif lié au sexe d'une personne
		\item Responsabilité de l'employeur
	\end{itemize}

	\section{Prescription}%
	\label{sec:prescription}
	
	\begin{itemize}
		\item Délai durant lequel on peut porter plainte
		\item Élargi et gel pour les mineurs
		\item 20 ans pour le crime, 6 ans pour un délit
		\item Élargi pour diverses raisons
	\end{itemize}

	\section{Diverses stratégies de manipulation}%
	\label{sec:diverses_strategies_de_manipulation}
	
	\begin{itemize}
		\item Belles paroles : certitudes, arguments qui ne sont pas remis en question
		\item Flou du discours
		\item Conduits ambiguës
		\item Remanie la réalité
		\item Fuite, évitement du dialogue
		\item Séduction
		\item Chantage
		\item Pouvoir assis sur la violence 
		\item Projection de la responsabilité sur l'autre, mauvaise foi
		\item Tendance à la dépréciation
		\item Dénigrement
		\item Jaloux, possessif
	\end{itemize}

	\section{Comprendre les mécanismes psychologiques}%
	\label{sec:comprendre_les_mecanismes_psychologiques}
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Lien avec le développement infantile et la construction de la
		personnalité} 
		\item Identité, narcissisme, relation à l'autre
		\item Rapport à la réalité, à la Loi
		\item Ca ( pulsions ) / Moi / Surmoi ( principes appris, "faut pas faire x" )
		\item Compromis entre Principe de plaisir / Principe de réalité
		\item Confrontation à la perte
		\item Rarement des maladies mentales en cause
	\end{itemize}

	\section{Les auteurs}%
	\label{sec:les_auteurs}
	
	\begin{itemize}
		\item Actes qui peuvent constituer un symptôme ou caractéristique d'une
		personnalité, d'un rapport au monde / à l'autre. Principalement :
		\item Personnalités limites : dépendance affective, sur réagit aux situations de
		perte, de manque. L'autre fonctionne comme un étayage identitaire, une partie de
		soi-même
		\item Personnalités narcissiques
	\end{itemize}

	\section{Des conséquences psychiques qui peuvent être grave}%
	\label{sec:des_consequences_psychiques_qui_peuvent_etre_grave}
	
	Le traumatisme engendré n'est pas forcément au niveau de l'agression. 
	Les mots peuvent blesser plus que les actes, par exemple

	\section{Troubles post-traumatiques}%
	\label{sec:troubles_post_traumatiques}
	
	Troubles de stress, du sommeil, de l'appétit, cognitifs, psychiques, de l'humeur

	Voire plus grave : atteintes à l'image de soi

	Pas forcément facile à relier à la cause

	\section{Ce que cela produit chez l'autre}%
	\label{sec:ce_que_cela_produit_chez_l_autre}
	
	Tout le monde a des réactions différentes

	\section{Comment se sortir de l'impasse}%
	\label{sec:comment_se_sortir_de_l_impasse}
	
	\begin{itemize}
		\item Prendre conscience
		\item Sentiment que quelque chose est imposé
		\item Poser des limites
		\item Se confier, parler
	\end{itemize}
	
	\section{Recours possibles}%
	\label{sec:recours_possibles}
	
	\begin{itemize}
		\item Cadre professionnel
		\item Référent
		\item Prud'hommes
		\item Tribunal Judiciaire
		\item Médecine du Travail
		\item Accompagnement psychologique
		\item Prévention et sensibilisation
	\end{itemize}
\end{document}
